# SysT_RISC
实验文档
## 一.编译器概述
### 1.基本功能
1.将Sysy语言编译为Koopa-IR形式输出，文件后缀为.koopa,编译命令为：
build/compiler -koopa hello.c -o hello.koopa
2.将Sysy语言编译为RISCV形式输出，编译命令为：
build/compiler -riscv hello.c -o hello.v
### 2.编译器功能
开发的编译器特点是：代码冗长，容易出现各种奇怪的bug和能勉强完成testcase.项目包含了作业要求中的基本功能，能够实现对简单的c程序编译并输出RISCV语言形式的文件，目前支持的指令有：
return指令
逻辑运算（||和&&）
基本代数运算（+，-，*，/）
## 二.编译器架构设计
### 1.主要模块组成
整体编译器依照MaxXing给出的实验文档进行搭建，所有源文件都位于main/src文件夹中，根据Makefile进行编译。编译时使用的指令为：

（在main目录下）
mkdir build
cd build
make

此时在build文件夹中会产生编译器的所有可执行文件。后续使用时，利用概述中提到的命令，并将文件名替换为对应的c语言文件即可。

src文件夹中包含6个文件，分别是ast.h,kpa2V.h,main.cpp,sysy.l,sysy.y和util.h。下面分别介绍六个文件的内容和对应功能：
#### ast.h
此文件包含了全部抽象语法树的对应类。包括基础语法树和实验文档中提到的全部扩展语法树类型。
#### kpa2V.h
此文件包含了全部将Koopa-IR转换为RISCV的代码，具体执行方式依照koopa.h中的数据结构对其进行遍历，然后根据每一块数据结构的关系进行最终的输出。
#### main.cpp
是项目的入口，编译器通过此文件执行来编译c语言文件。
#### sysy.l
此文件包含了所有抽象语法树的语法分析，是语法分析器的主要部分。里面定义了所有语义结构。
#### sysy.y
此文件是词法分析器的主要部分，里面定义了所有符号。
#### util.h
是项目类的补充部分，包含了kpa2V和ast.h中需要的一些数据结构，函数和全局静态变量。
### 2主要数据结构
#### 抽象语法树（AST）及其衍生类
抽象语法树的类型很多，因为在实现编译器的时候采用的思路是每一个AST都会对应一个class，因此种类大概有20多个，在这里只阐述几个比较典型的语法树结构：

#### 符号表与符号表条目

#### 函数传参

### 3 主要设计考虑及算法选择

#### 3.1 符号表的设计考虑
谈谈你是如何处理符号表，特别是变量作用域的处理。不超过200字。

#### 3.2 寄存器分配策略
谈谈你是如何完成寄存器分配的，没分配（扔栈上也给个说法）也谈谈。不超过200字。

#### 3.3 采用的优化策略
目前主要的优化策略是用get_value函数提前计算出表达式的值（前提是表达式是正确的），这样在生成koopa IR的时候可以省略很多步骤，比如return后面跟了一个很大的计算式，最终可能只会生成ret 1或者ret 0.这样，后续生成的riscv会减少非常多不必要的操作。

#### 3.4 其它补充设计考虑
谈谈你做了哪些设计考虑，不超过200字，没有的话就不用写。
## 三.编译器实现细节
### 3.1 各阶段编码细节
#### Lv1. main函数和Lv2. 初试目标代码生成
这部分的主要代码都比较简单，只需要跟着实验文档的指示书写即可。但是要注意设定好数据结构之后，函数必须要返回对应数据结构，不然可能会出现奇怪的bug：比如A函数里面的B函数没有写返回值，那么B函数里面的C函数很有可能会被莫名其妙地执行两次而不会报错（当时这个bug查了巨久都没有查出来为什么，一直以为是分支条件写错了）
#### Lv3. 表达式
比较简单的一个level，但是要写的数据结构是真的多。大坨大坨的xxxAST代码看着一样又不太一样，Add和Mul的优先级问题，逻辑符号和算术表达式的优先级问题，还有生成字符串的时候寄存器的名称还有中间的空格数量等等都被卡了很久，每次都是csdn上现场补习ics知识；这里为了图省事，按照文档中的提示每一个AST都写了对应的class类，好处是调用的时候非常清晰，坏处就是代码太长了...严重不符合简洁优美的要求，但是自己也没有什么代码重构的天赋，所以就这样吧。
#### Lv4. 常量和变量
还算友好的一个level，写的时候重点在于多的一些AST要如何设计。同时，为了给level9做一些铺垫，我试了试能不能直接把数组模块也加进去，后果就是程序反复的崩溃（尽管有时候我都不知道为什么会进入奇怪的分支），最后只能删了。
以及，符号表的初始化也遇到了好几个奇怪的bug，其中之一就是初始化函数的参数不能和对应属性重名（比如kind），我印象里老师上课说过只要加了this->关键字就不会有错，但是实际运行起来就是tnnd会出毛病，kind会被初始化成一个好几百万的大数。最后，调半天调不明白，改了变量名称了事。
#### Lv5. 语句块和作用域
这部分的设计主要参考了类似链表的结构，因为block总是一个一个一个出现的，具体写的时候没有什么很离谱的地方。最难绷的是两个testcase（我承认确实写的时候没想到），一个出现了1+2;这种老师上课讲c++就表示不能这么写的形式，还有一个居然只有一个分号，从docker里抓出来testcase的时候差点昏过去，调了半个小时死活没输出的原因居然是内容是空白的。很抽象，但是testcase确实考虑的非常全面。
#### Lv6. if语句
在这里采取解决二义性的方法就是新引入一个AST:otherstmtAST，意为将这个ast和原本的matchedast区分开来，专门用来匹配单独一行的if，使得后续的语法树构建时可以做到if和else的最近优先匹配。
#### Lv7. while语句
while循环这里的处理方式和if差不多，也是通过两个不同的Stmt分别对二义性语句进行区分：matched代表已经一一匹配的包含while的if else，other代表第一个单独一行的while里面的if。
#### Lv8. 函数和全局变量
lv8的难度和复杂程度比起前三个level直接提升了一档，这块调试了将近20个小时才差不多调通...最开始因为只考虑了初始函数的参数，没有考虑main函数体内的函数参数，写完了之后发现彻底疯狂，一个测试点都过不去；然后只考虑了函数内参数，没有考虑全局定义导致反复报错；同时因为想要直接复用Functype的AST，导致全局变量的处理死活过不去语法分析，后来发现是产生了规约/规约冲突：functype的int和btype都可以代表INT，为此只能把functype直接拆开来写了，但是可能因为莫名其妙的原因改了之后直接报错找不到“#include <iostream>”...真难绷，只能重新拉了一份代码重写。
#### Lv9. 数组
```
数组参数？多维数组？不过……如果没做到这个阶段就不用写了。
```

### 3.2 工具软件介绍（若未使用特殊软件或库，则本部分可略过）
1. `例如flex/bison`：（100字以内，说明你利用这个工具/模块/库做了什么）
2. `例如libkoopa`：（同上）
3. `其它软件或库`：（同上）

## 四、实习总结

### 4.1 收获和体会

谢谢编译原理lab增强我调试代码的能力。

### 4.2 学习过程中的难点，以及对实习过程和内容的建议

实验文档写的很好，如果这门课能给80分，至少60分得是这个文档的功劳。

### 4.3 对老师讲解内容与方式的建议

老师们上课讲的很好，但是考试题出得简单一些就更好了。

